【監警會報告】元朗區議員指報告錯引 721 微博假圖 委員認無做調查

監警會日前公布反送中運動事件報告，內容被批評是失實及偏頗，民主派更斥這是「撐警報告」。元朗區議員張秀賢今日（17日）於香港電台節目《城市論壇》中斥報告片面，當中更錯引一張來自微博的網絡假圖，質疑監警會沒有核實調查資料；監警會委員陳錦榮回應時承認「冇做調查程序」。另外，於 831 太子站事件被捕的教育大學學生會前會長梁耀霆質疑，若監警會有意調查事件，為何沒有向當事人包括被捕者索取資料，只說自己沒有調查權，卻沒有主動做多一步。

張秀賢稱本身對報告不抱期望，坦言「冇期望就冇失望，但報告係超出咗我哋嘅智力水平」。他續指，報告中的所謂「事實」非常片面，報告引述一張「光復元朗」的圖片指 7.21 當日有人號召入元朗示威，惟早就有人這圖是來自微博的假圖，但報告卻指圖片來自網絡討論區連登。他批評監警會連圖片來源都未能掌握，質疑「呢份報告點會準確呢？」

他又提到報告將 7.21 事件扭曲成「黑衣人和白衣人衝突」，但事實上白衣人並不是只襲擊黑衣人，甚至連孕婦都打。另外，報告將當晚警方「睇唔到錶」、「睇唔到攻擊性武器」的言論，演繹成「公關」問題，張秀賢形容「我哋區議員望到份報告眼都凸埋」。他又提到，報告盡信警方單方面的說法，指當晚 999 報案中心收到大量來電是有人想「癱瘓」系統，但實情是當晚市民求助無門，警署又落閘，只能不斷打 999。

陳錦榮回應指，報告主要是按搜集所得的資料，列出事實時序，他們也有觀察到警方處理 7.21 未如理想。至於圖片方面，他們是收取公眾人士提供的資料，以及在網上獲得的圖片，但承認圖片「邊個做，擺喺邊到」，這些調查程序他們沒有做，因為監警會沒有調查權。

梁耀霆：報告沒有向831當事人如被捕者索取資料

至於 831 太子站事件，當晚被捕的教育大學學生會前會長梁耀霆批評，報告在描述事實方面是極差，質疑監警會若要推出一份公正持平報告，為何不主動向公眾人士、當事人如被捕者索取資料，「到底係質疑緊香港人嘅智慧，定有意無意地唔去理當事人嘅意見？」他又說記者和監警會一樣，都沒有調查權，但如果想釐清事實，都可以主動做多一步，約見當事人。

梁耀霆指，報告以「人際關係緊密」為由，認為如太子內有人被殺，死者身邊人理應會發聲，故斷定沒有人被殺，根本無法釋除公眾疑慮。他強調，「有人被殺」的懷疑是來自警察當晚使用的過度武力，監警會的理據並不能反駁傳言的論點。

陳錦榮回應指，監警會曾邀請有關人士主動提供資料，但礙於條例上他們沒有調查權，故不能向涉事者調查。就報告中認為警方封太子站「似乎屬於合理的決定」，他解釋沒有事是有「絕對性」，使用「似乎」的字眼是基於平衡考慮後，認為警方決定封站是「可以理解」。就 8.31 當晚有人被殺的傳言，陳錦榮認為當晚的環境證供是「非常有力證據」，而根據監警會所搜集到的資料，沒有任何證據足以令他們懷疑有人被殺，反問「咁多人話有人死，咁證據又喺邊到？」他強調，至今沒有人就 8.31 失蹤者作投訴或報案，是「鐵一般的事實」。

監警會前委員鄭承隆則說現時監警會處事手法相對保守，建議找 8.31 事件當事人提供意見，可以提供更多更全面的資料。他又說，雖然自己不相信當日站內有人死亡，但觀乎整份報告的解釋，無法令相信 8.31「有死人」的市民改觀，認為如果可以詳細列出所有影片時序、消防處做過什麼決定、背後的理據等等，說服力會更強，又指監警會以「人際關係緊密」作解釋亦未能令人信服，在邏輯上總不能排除有人並無親朋戚友。

美麗新香港

有冇巴絲做17國語言既監警會報告導讀?